{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Kính chào bác sĩ. Con của tôi được 1 tháng 3 tuần. Lúc sanh là 4kg, hiện tại 5kg5, khoảng 3 tuần sau khi sanh bé hay bị ọc sữa, khó thở, khóc đêm. Đi bệnh viện nhi dồng 2, bác sĩ kết luận bé bi trào ngược dịch axit dạ dày lên thực quản,khi bé uống thuốc được 3 ngày thi bắt đầu táo bón. Khoảng 1 tuần nay tôi không cho bé uống thuốc đó nữa nhưng vẫn còn bị táo bón. Cứ 2, 3 ngày bé không đi được thì tôi bơm hậu môn. Nay bơm được 6 ống. Hiện tại 3 ngày rồi bé chưa đi được. Tôi có tập thể dục, xoa bụng bé, dùng bao cao su xỏ vào ngón tay út xoay xoay vào hậu môn bé (ở ngoài thôi) cho dễ đi cầu nhưng bé vẫn không đi được. Vậy giờ tôi nên làm cách nào cho bé đi được. Bơm hậu môn hoài có tác hại gì không? Mong nhận được câu trả lời của bác sĩ. Chân thành cảm ơn.Tôi xin bổ sung thêm là con tôi bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Tôi nên ăn uống như thế nào cho hợp lý để bé dễ đi cầu. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ dễ tiêu, ít xác nên có thể 5-6 ngày mới đi tiêu một lần. Nếu phân bé vẫn mềm, bé không có vẻ khó chịu thì bạn chỉ cần massage bụng cho bé nhiều lần trong ngày, cho bé tập động tác “đạp xe đạp” khi bụng đói. Mẹ cần ăn nhiều trái cây, rau, củ, uống nhiều nước và nước trái cây. Không nên bơm hậu môn bé thường xuyên.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-6797/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ngày thức đêm", "question": "Chào bác sĩ, em mới sinh bé được 1 tháng 15 ngày. Nhưng hiện tại bé ngủ ngày và thức đêm từ 12 giờ đến 5 giờ sáng. Thời gian thức bé quấy khóc liên tục làm ca nhà em rất lo lắng. Em đang áp dụng cách thay đổi giờ ngủ cho bé bằng cách từ 5 giờ chiều đánh thức bé dậy không cho bé ngủ đến 9 giờ tối mới cho ngủ. Lúc đó bé đang rất buồn ngủ nhưng em làm mọi cách để bé không thể ngủ như lau mặt, nói chuyện đánh thức Bé dậy, bé cảm thấy rất khó chịu và khóc vì không đươc ngủ. Trung bình bé ngủ 1 ngày khoang 16 tiếng. Xin bác sĩ cho em hỏi em làm vậy có đúng không, có ảnh hưởng đến sự phat triển của bé không?", "answer": "Chào bạn,,Đầu tiên, bạn nên xem lại mình có làm rối loạn nhận thức ngày đêm của bé không. Ban ngày phòng của bé cần  nhiều ánh sáng, ban đêm chỉ để đèn ngủ mờ, yên tĩnh, nhiệt độ phòng khoảng 26-27 độ. Ban ngày bạn nên nói chuyện, chơi đùa với bé khi bé thức. Ban đêm không nói chuyện, chỉ thì thầm vỗ về bé khi ru ngủ. ,,Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ xem bé có bị đau bụng colic, bị dị ứng sữa bò, bị thiếu vitamin D không để kê toa thuốc hỗ trợ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-ngay-thuc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên uống canxi corebiere 10ml cho mẹ khi đang cho con bú", "question": "Chào bác sĩ Vợ tôi sinh mổ tại bệnh viện Từ Dũ khi thai 38 tuần, bé nặng 2kg6, ngày 4-11-2013, sau khi ra viện được bác sĩ chỉ định toa bổ xung canxi, nhưng tôi sơ ý đã để lạc mất toa thuốc. Vợ tôi năm ngoái có bị tai nạn giao thông có bắt đinh nẹp vai đòn phải trong người hồi tháng 11/2012, không biết có phải cho con bú sữa mẹ mà bị thiếu canxi trong người hay không? Mấy hôm nay vai phải chổ nẹp đinh bị nhức từng cơn. Thấy vẫn còn thuốc Canxi Corebiere 10ml còn mấy hộp trong lúc vợ có thai uống nên tôi lấy cho vợ dùng đỡ trong khi tìm lại toa thuốc thì vai vợ có đỡ nhức:(1 ống / ngày)+3 bịch sữa Vinamilk (1 bịch/bữa ăn). Con tôi được hơn 2 tuần tuổi bé hầu như ngủ nguyên ngày, cứ cách 3 tiếng dậy bú 1 lần, đến hôm nay bé bú được 70-80ml/bữa. Bé hoàn toàn bú sữa mẹ (do vợ tôi cơ địa vú đỉa-đầu vú tuột vào trong nên chỉ có thể vắt ra bình cho bé bú). Bé ngủ hay giật mình, lúc thức hay khua chân tay, sau khi bú hay bi nấc, ra mồ hôi nhiều khi ngủ, đi phân vàng sệt sệt, hay bi són sau khi thay tã mới. Vậy cho tôi hỏi, vợ tôi uống được Canxi Corbiere 10ml trong khi cho con bú được không? Có ảnh hưởng gì với sữa cho bé bú và bé không? Vì lạc mất toa thuốc nên tôi không biết tên thuốc bổ sung canxi là gi (đọc sơ qua chỉ thấy là canxi). Rất mong nhận được trả lời sớm từ các bác sĩ. Cám ơn!!!", "answer": "Chào bạn,,Đầu tiên, xin tỏ lòng ngưỡng mộ sự quan tâm chăm sóc của anh đối với vợ con, chúc anh sẽ luôn duy trì được “phong độ” này. Khi mang thai, canxi trong xương của mẹ bị rút ra để qua nhau thai cung cấp cho con tạo xương, tạo răng. Vì vậy, sau mỗi lần sinh nở, người phụ nữ rất dễ bị thiếu xương, loãng xương nếu không được bổ sung mầm canxi đầy đủ. Ngoài ít nhất 2 ly sữa “bà bầu” mỗi ngày, vợ anh nên uống thêm thuốc bổ canxi nên chị nhà có thể tiếp tục uống calcium corbiere và uống thêm mỗi ngày 200 – 400 UI vitamin D3 để có thể hấp thu được canxi. Nhu cầu canxi cho phụ nữ cho con bú là 1000 mg/ngày. Anh có thể ước tính lượng canxi trong sữa và trong thuốc để cung cấp không thừa canxi vì thừa canxi có thể gây sỏi thận. Giật mình, nấc cục là những hiện tượng bình thường của trẻ sơ sinh. Bé ra mồ hôi nhiều khi ngủ thì trước tiên anh phải xem lại nhiệt độ phòng ngủ có thích hợp chưa, tốt nhất phải trong khoảng 27-28 độ. Mỗi sáng, anh nên cho bé phơi nắng 20 phút và uống 400 UI vitamin D3.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-uong-canxi-corebiere-10ml-cho-me-khi-dang-cho-con-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chồng khớp sọ", "question": "Kính gửi bác sĩ,Con trai tôi vừa tròn 4 tháng. Cháu sinh non, lúc được 37 tuần, lúc sinh được 3,9 kg. Hiện cháu được 8,0 kg. Lúc 2 tháng tôi có bổ sung Calci Corbiere và Vitamin D cho cháu trong khoảng 12 ngày. Sau đó tôi bổ sung Magne Corbiere cho cháu trong 12 ngày vì thấy cháu có biểu hiện ít ngủ, ngủ không sâu và dễ nôn. Sau khi bổ sung thì tình trạng này có giảm. Hiện tại tôi thấy cháu có biểu hiện rụng tóc nên định tiếp tục bổ sung Calci. Tuy nhiên, gần đây tôi thấy phần ót (phần tiếp xúc với gối) của cháu có gờ nối dạng hình tam giác. Như vậy có phải là hiện tượng chồng khớp sọ không ah? Có nguy hiểm không ah? Nếu cần kiểm tra hoặc tham khảo thêm thì tôi cần làm những gì ah? Tôi rất lo lắng, mong Bác sĩ tư vấn giúp. Xin chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể tìm trên Internet “Head circumference chart” để xem vòng đầu của bé có bình thường so với tuổi không. Cách đo vòng đầu là dùng thước dây đo qua 2 chân mày và nơi nhô ra nhiều nhất của xương đầu phía sau. Nếu vòng đầu bình thường so với tuổi thì không sao, hiện tượng dính khớp sọ này không ảnh hưởng gì. Nếu vòng đầu nhỏ hơn so với tuổi thì bạn nên đưa bé đi khám khoa ngoại của bệnh viện Nhi Đồng. Bạn nên duy trì phơi nắng sáng và bổ sung 400 UI vitamin D3 cho bé mỗi ngày đến khi bé uống được 1000 mL sữa/ngày. Nhu cầu canxi của bé là 400 mg/ngày, không nên uống thêm canxi nếu lượng canxi trong sữa đã đủ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chong-khop-so/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ!", "question": "Bé nhà em được 29 tháng, từ hôm sáng Chủ nhật (17/11). Sau khi bé ngủ dậy thì mắt có hiện tưởng đổ ghèn và hơi sưng lên ở mắt trái, em có lâu va vệ sinh cho bé, đến chiều thì mắt không còn sưng nữa nhưng khi ngủ dậy vẫn ra nhiều ghèn. Bình thường ban ngày thì không có thấy ra ghèn mấy nhưng cứ ngủ dậy là mắt lại dính rất nhiều ghèn mà giờ thì cả hai bên mắt điều có, nhưng mắt trái thì nhiêu hơn. Mong bác sĩ giúp đỡ em phải làm thế nào cho bé.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám mắt.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé yêu", "question": "Con trai tôi năm nay được 7 tuổi, cao 140 cm, nặng 19 kg, cháu rất biếng ăn và hay bảo mệt. Tôi cho cháu đi khảm bác sĩ thì bác sĩ bảo cháu bị rối lọan thần kinh thực vật. Bác sĩ cho tôi hỏi:- Rối loạn thần kinh thực vật có xảy ra với trẻ em hay không? Tôi phải điều trị cho con tôi như thế nào? Bệnh này có ảnh hưởng như thế nào đối với trẻ em?- Con tôi bị đái dầm vậy tôi phải làm sao để điều trị cho cháu?- Tôi muốn kiểm tra sức khỏe tổng quát cho con tôi thì tôi đến đâu là tốt nhất? Hiện tôi đang ở tỉnh Bình Định. Tôi rất mong nhận được sự tư vấn của bác sĩ và cảm ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Chẩn đoán “Rối loạn thần kinh thực vật” là một chẩn đoán chung chung, không đúng cũng không sai, từa tựa như phát biểu “đây là một vấn đề của toàn xã hội” vậy. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa thận niệu để xác định đây là tiểu dầm do rối loạn chức năng hay có bệnh lý gì kèm theo (nhiễm trùng tiểu, u bướu, đái tháo đường., đái tháo nhạt..),Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-yeu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe trẻ sinh non", "question": "Chào bác sĩ.Con em sinh 1.7kg lúc 32 tuần bé trai, hiện tại bé được 5 tháng nhưng cân nặng chỉ có 6kg thôi chiều cao 62cm, bé biết lật lúc 4 tháng rưỡi. Em có cho bé tập vật lý trị liệu ở bệnh viện Nhi Đồng 1. Bé uống sữa được 700ml/ ngày. Buổi tối bé ngủ từ tối đến sáng luôn. Tháng này bé không có lên cân. Bé bú sữa mẹ. Bác sĩ cho em hỏi cân nặng và chiều cao có bình thường không? Buổi tối có cần đánh thức bé cho bé uống sửa không? Làm sao cho bé lên cân hả bác sĩ? Em xin cám ơn nhiều lắm", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn sinh non 8 tuần nên hiện giờ bé mới chỉ 3 tháng tuổi. Theo biểu đồ tăng trưởng dành cho trẻ non tháng thì chiều cao và cân nặng của con bạn đều đạt mức trung bình nên bạn không nên bi quan về sự phát triển của con. Bé bú sữa mẹ lên cân ít hay nhiều là tùy thuộc vào chế độ ăn của mẹ nên bạn cần tăng cường sữa, trứng, thịt…trong chế độ ăn của mình. Buổi tối, bạn nên thử cho bé bú thêm khoảng 200 ml sữa nữa, có thể chia ra làm 2 cữ. Nhưng nếu bé từ chối không bú thì thôi, bạn cố gắng cho bú trước khi ngủ và sáng sớm. Bạn có thể pha thêm vào bình sữa mẹ vắt ra 1-2 muỗng sữa bột để tăng thêm năng lượng cho bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-tre-sinh-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi cầu phân lỏng, hoa cà, có bọt vả chất nhầy", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em hiện được 2,5 tháng, được 6kg. Từ lúc sinh đến giờ bé đi cầu tương đối nhiều, hiện giờ đi từ 4-5 lần/ngày, bé đi cầu phân lỏng, hoa cà, có bọt vả chất nhầy. Bé bú, ngủ và chơi ngoan. Bé chủ yếu bú sữa mẹ, em có cho uống thêm 1 ít sữa ngoài, khoảng 100 ml/1 ngày. Vậy em xin hỏi bé đi cầu vậy có ảnh hưởng gì không? Em cám ơn bác sĩ! Trân trọng", "answer": "Chào bạn,,Em bé bú sữa mẹ nên đi cầu như vậy là bình thường. Ngoài ra, bé lên cân rất tốt nên bạn có thể yên tâm.,Thân mến., \nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-cau-phan-long-hoa-ca-co-bot-va-chat-nhay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ tư vấn gấp. một số lo lắng cho bé 4,5 tháng.", "question": "Xin chào bác sĩ! Nhờ bác sĩ tư vấn giùm em một số vấn đề:1. Con em được 4,5 tháng nhưng bé vẫn chưa biết lật. Khi vác dựng lên vai thì cổ của bé đã giữ cứng nhưng khi em tập nằm sấp cho bé thì bé chưa ngẩng cao đầu lên được. Vậy, có phải con em thiếu canxi? Nhờ bác sĩ tư vẫn giùm em.2. Về giấc ngủ của bé, ban ngày bé ngủ 2 cữ, thường mỗi cữ được 1h, còn ban đêm thì ngủ từ 19g30 và dậy lúc 6h. Vậy, bé ngủ vậy có đủ giấc không ah? Làm sao để giúp bé ngủ cữ ngày nhìu hơn ah?3. Về lượng sữa bú cho bé, bé tầm tháng này tuổi thì uống bao nhiu sữa là đủ ah?. Em xin cảm ơn bác sĩP/s: Bé bú sữa mẹ hoàn toàn ah.", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi khám chuyên khoa vật lý trị liệu để các bác sĩ xem con bạn có bị bất thường gì về thần kinh, cơ hay không.,Bé ngủ như vậy là đủ rồi, bạn nên tranh thủ thời gian bé thức ban ngày để tập vận động cho bé. Bạn có thể tính lượng sữa bú trong 24 giờ bằng cách nhân cân nặng với 150 mL. Ví dụ: bé cân nặng 5 Kg thì mỗi ngày cần bú ít nhất 750 mL sữa.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-bac-si-tu-van-gap-mot-so-lo-lang-cho-be-45-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng tuổi khó ngủ", "question": "Xin chào bác sĩ,Bé gái nhà em gần 4 tháng tuổi. Hiện nay cân nặng 7kg. Từ lúc sinh bé đã rất khó ngủ. Sau này thì tình trạng có cải thiện hơn. Tuy nhiên dạo gần đây bé lại rất khó ngủ kèm theo tóc rụng nhiều. Mỗi ngày chỉ ngủ khoảng 10 tiếng. Mỗi lần trước khi ngủ rất gắt ngủ: quấy khóc rồi đưa 1 tay dụi mắt, 1 tay đưa vào miệng, cơ thể vặn vẹo liên tục khoảng hơn 1 tiếng rồi mới đi vào giấc ngủ (có khi bé lại đưa tay cào đầu, mặt, mắt). Xin bác sĩ tư vấn là bé có bệnh gì không và có cần đưa bé đi khám không? Hiện bé vẫn đang uống Aquadetrim 1 giọt/ngày.", "answer": "Chào bạn,,Bé khó ngủ kèm rụng tóc có thể do thiếu sắt. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ chẩn đoán và kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-tuoi-kho-ngu/"}
